## Аннотация

В докладе рассматриваются вопросы построения адаптивной системы управления колесным роботом в динамически изменяющейся неопределенной среде с использованием гибридного метода планирования, построенного на комбинации алгоритмов А* и искусственных потенциальных полей.

Представлены результаты моделирования, подтверждающие эффективность предлагаемых решений: проведены эксперименты на базе симулятора Gazebo и модели робота Turtlebot3, а так же различных локаций. Карта местности заранее неизвестна, роботу необходимо добраться до целевой точки, избегая препятствия в реальном времени. При необходимости маршрут перепланируется. Для проведения экспериментов используется картографирование среды в виде двухмерной карты препятствий при помощи метода SLAM. Приведены результаты проведения эксперимента с реализацией комбинации алгоритмов планирования на основе пакетов ROS.

## I. Введение

Проблема планирования движения является очень актуальной и сложной задачей, несмотря на то, что в последние годы ей уделяется большое внимание. Существует множество алгоритмов планирования, с разной скоростью и эффективностью решающих эту задачу, например, A\*[^astar], D\*[^dstar], rapidly-exploring random tree (RRT)[^s], probabilistic roadmap (PRM)[^y], artificial potential fields[^apf], unstable modes[^unstable] и другие. В данной статье рассматривается планирование движения в неопределенной динамической среде при помощи гибридного алгоритма планирования движения, основанного на А* и искусственных потенциальных полях.

Простейшим вариантом планировщика для реагирования на динамически изменяющуюся неопределенную среду должен быть метод, включающий в себе алгоритм глобального планирования и алгоритм локального планирования. В данном случае алгоритмом для построения глобальных траекторий будет выступать A\*, а алгоритмом локального планирования - искусственные потенциальные поля. Эта комбинация алгоритмов призвана решить недостатки обоих алгоритмов планирования и создать эффективный алгоритм планирования движения в динамической неопределенной среде.

Реализация гибридного алгоритма основана на фреймворке ROS и включает в себя пользовательские пакеты: **apf_la**(Искусственные потенциальные поля), **astar_planner**(A\*), **object_mover_gazebo**(пакет для движения препятствий в симуляторе gazebo), **tb3_custom_worlds**(включает в себя созданные локации и пакет object_mover_gazebo); и взятый "как есть" пакет **slam_gmapping**.

Далее статья структурирована следующим образом. В секции II рассматриваются аналогичные и родственные работы. В секции III описываются составляющие рассматриваемого алгоритма планирования и как они связываются в единый алгоритм. В секции IV рассматриваются результаты экспериментов и перспективы развития данного алгоритма. В секции V подводятся выводы из данной ствтьи.

[^astar]: W. Seo, S. Ok, J. Ahn, S. Kang and B. Moon, "An Efficient Hardware Architecture of the A-star Algorithm for the Shortest Path Search Engine," 2009 Fifth International Joint Conference on INC, IMS and IDC, Seoul, 2009, pp. 1499-1502, doi: 10.1109/NCM.2009.371.
[^dstar]: Kadry, Seifedine & Alferov, Gennady & Fedorov, Viktor. (2020). D-Star Algorithm Modification. International Journal of Online and Biomedical Engineering (iJOE). 16. 108. 10.3991/ijoe.v16i08.14243. 
[^s]: N. A. Melchior and R. Simmons, “Particle RRT for path planning with uncertainty,” in Proceedings of IEEE International Conference on Robotics and Automation, April 2007.
[^y]: L. E. Kavraki, P. Svestka, J.-C. Latombe, and M. H. Overmars, “Prob-abilistic roadmaps for path planning in high-dimensional configuration spaces,” IEEE Trans. on Robotics and Automation, vol. 12, no. 4, pp. 566–580, 1996.
[^apf]: – Khatib O. Real-time obstacle avoidance for manipulators and mobile robots. IEEE International Conference on Robotics and Automation – 1985. Vol. 2, P.500-505.. 
[^unstable]: V. Pshikhopov, M. Medvedev, V. Shibanov and I. O. Shapovalov, "Path planning and control of vehicles in 3D environment using unstable modes," 2017 4th International Conference on Control, Decision and Information Technologies (CoDIT), 2017, pp. 0621-0626, doi: 10.1109/CoDIT.2017.8102663.

## II. Родственные работы

A\* и метод искусственных потенциальных полей являются очень распространенными решениями в области планирования движения. Этот факт, а так же их свойства, привели к некоторому количеству попыток реализации алгоритмов планирования на основе различных вариаций их совместного использования. [^unfound_article] предлагает гибридный алгоритм планирования, подобный рассматриваемому в данной статье. Сначала он использует A\* для построения изначальной траектории движения, а затем, используя каждую последующую точку траектории, как субцель, применяет метод модифицированных искусственных потенциальных полей для построения финальной траектории движения. [^starpf_fusion] предлагает использовать A\* для построения глобальной траектории, затем найти точки траектории, которые будут находится в определенном радиусе от робота и использовать их вместе с финальной точкой траектории в качестве точек для притяжения методом искусственных потенциальных полей. [^unfound2] использует A\*, чтобы построить изначальную траекторию. Далее, в качестве вспомогательного алгоритма, работает метод искусственных потенциальных полей. Оптимальный путь достигается объединением результатов работы двух алгоритмов. [^gravitational_astar] использует метод искусственных потенциальных полей для управления глобальным планировщиком. Курс БЛА так же управляется потенциальными полями. [^ren_y_smootha] использует smooth A* для планирования траектории в статичной среде, затем, при встрече с динамическими препятствиями, использует метод искусственных потенциальных полей для локального реагирования. [^apf_then_astar] сначала использует потенциальные поля для движения к целевой в точке. В случае попадания в локальный минимум, используется A\* для выхода из него, а затем управление снова переключается на потенциальные поля.

Ввиду бедности информации о практическом применении данных алгоритмов и невысокой эффективности работы некоторых из них, было решено сконструировать аналогичный алгоритм для более эффективной отладки его работы при помощи проверки на симулированных сценах.

[^unfound_article]: Lin B. Research on path planning of handling robot based on improved A * algorithm and artificial potential field method [D]. Changan University, 2017.
[^starpf_fusion]: C. Ju, Q. Luo and X. Yan, "Path Planning Using Artificial Potential Field Method And A-star Fusion Algorithm," 2020 Global Reliability and Prognostics and Health Management (PHM-Shanghai), 2020, pp. 1-7, doi: 10.1109/PHM-Shanghai49105.2020.9280929.
[^unfound2]: Xuan R. Research on intelligent car path planning based on improved A* algorithm and artificial potential field method [D]. Xidian University, 2019.
[^gravitational_astar]: Wang Y, Dai Z, Li T. UAV path planning based on A-star algorithm and artificial potential field method [J]. Journal of Yangzhou University (Natural Science Edition), 2019, 22 (03): 36-38 + 49.
[^ren_y_smootha]: Ren Y, Fu L, Zhang Y, Mao J. Robot dynamic path planning based on smooth A * artificial potential field method [J]. Software Guide, 2018, 17 (01): 8-10.
[^apf_then_astar]: Sun J, Zhu Y, Lu J. Research on the path planning of manipulator arm based on artificial potential field method and A * algorithm [J]. Journal of Chengdu University of Information Technology, 2019, 34 (03): 263-266 .

## III. Устройство алгоритма



В этой секции описываются принципы работы описываемого гибридного алгоритма планирования. Алгоритмы A\* и искуственные потенциальные поля являются различными по сути и области применения алгоритмами. Общий принцип указан на Fig. 1

![[Структурная схема гибридного алгоритма.svg]]

$$Fig. 1$$

Сначала робот получает информацию об окружающем его пространстве с лидара. Эта информация далее используется алгоритмом SLAM для построения сетки занятости окружающего пространства и потенциальными полями для локального планирования движения. Далее задаётся целевая точка, до нее по имеющейся сетке занятости A\* строит глобальную траекторию движения. Траектория фильтруется и разбивается на отдельные целевые точки, которые по мере достижения передаются потенциальным полям, в качестве подцелевых точек, как описано в [^unfound_article]. Далее робот, выполняя траекторию, делает проверку на застревание, которая подразумевает под собой определенные условия к движению робота, при выполнении которых считается, что робот застрял. В случае застревания робота, глобальная траектория перепланируется алгоритмом A\*.

# *A. Глобальный планировщик: A\* *

A\* - типичный эвристический алгоритм планирования. Он способен строить короткую и безопасную траекторию, однако для работы ему нужна глобальная карта. Так как изначально среда является неопределенной, будем считать все неопределенные точки пространства незанятыми, пока не будет известно обратного.

Функция весов клеток карты занятости, используемой алгоритмом A\*, является следующей:

![[IMG_20220905_084552.jpg]],

где n - рассматриваемая точка, $g(n)$ - стоимость кратчайшей траектории движения от начальной точки до рассматриваемой, $h(n)$ - кратчайшее расстояние от рассматриваемой точки до конечной, $f(n)$ - суммарная стоимость движения по рассматриваемой точке.

$h(n)$ рассчитывается, как евклидово расстояние между рассматриваемой точкой и конечной точкой:

![[IMG_20220905_085436.jpg]], 

где  $(x _{n}, y _{n})$ - координаты рассматриваемой точки, $(x _{goal}, y _{goal})$ - координаты целевой точки.

# *B. Локальный планировщик: искусственные потенциальные поля*

Общая идея метода искусственных потенциальных полей заключается в моделировании реальных физических потенциальных полей, где есть два вида воздействий элементов - притягивающие и отталкивающие. Притягивающими элементами являются задаваемые целевые точки. Сила притяжения к целевой точке пропорциональна расстоянию между ней же и роботом. Отталкивающими элементами являются препятствия. В данном случае препятствиями служат точки, получаемые из лидара. Отталкивающая сила препятствия обратно пропорциональна расстоянию между ним же и роботом. Итоговое направление получается путем сложения результирующих векторов притяжения и отталкивания. 

Функция притяжения определяется следующим образом: 

![[Pasted image 20220906002447.png]]

Функция отталкивания определяется следующим образом: 

![[Pasted image 20220906002523.png]]

Несложно получить выражения для сил, действующих на робота, используя отрицательный градиент вышеуказанных функций потенциала.

Функция силы притяжения является следующей:

![[Pasted image 20220906002540.png]]

Функция силы отталкивания является следующей:

![[Pasted image 20220906002604.png]]

# *C. Картографирование: SLAM*

Алгоритм SLAM использует лазерное сканирование для построения двухмерной сетки занятости окружающего пространства. Каждая клетка сетки занятости может принимать значения от –1 до 100, где 

- –1 означает неизвестную клетку
- 0-100 означает вероятность нахождения препятствия в этой клетке

Выше было условлено, что A\* будет считать точки со значением –1 свободными. С каждым новым сканом на сетке занятости значения вероятности нахождения препятствий в точках, в которые попадают точки из скана, увеличиваются. Так на сетке занятости с движением робота появляются контуры препятствий. Позднее, когда есть уже определенная карта препятствий, либо карта подгоняется под приходящий лазерскан, либо меняется значание одометрии робота - корректируется ошибка одометрии.

# *D. Условия застревания робота*

В имеющихся условиях А\* сам по себе не способен адекватно планировать траекторию в неопределенной среде, так как такая траектория всегда имеет вероятность быть построенной через препятствие. Эту проблему можно попытаться решить перепланированием тракетории. Для этого нужно определить условия, в которых робот будет считать, что траектория не является безопасной, и перепланировать траекторию, если эти условия выполняются.

Чтобы решить проблему глобальной траектории, построенной через препятствие, используются искусственные потенциальные поля. Они не позволят роботу врезаться в препятствие, однако целевая точка, находящаяся на небезопасной траектории будет продолжать притягивать робота к препятствию - робот попадает в локальный минимум. Чтобы решить эту проблему, в алгоритм встроена проверка на попадание в локальный минимум. Она выполняется по двум критериям:
1. Суммарной скорости в каждый момент времени
2. Положению робота за определенный промежуток времени

Для каждого критерия задаются параметры истинности и порога выполнения критерия. 

Для суммарной скорости параметрами истинности являются минимальная линейная - $v _{min}$, и угловая скорости - $\omega _{min}$, при которых считается, что робот продолжает движение. Если $v(t) < v _{min}$  и  $\omega(t) < \omega _{min}$ имеют значения ниже, чем заданные параметры истинности, то счетчик выполнения критерия($c _{curr}$) увеличивается. Если по мере увеличения $c _{curr}$ он в какой-то момент пересекает значение параметра порога выполнения критерия $c _{max}$, то критерий считается выполненным, и траектория перестраивается.


Для положения робота за определенный промежуток времени задается максимальное время хранения данных о положении робота $t _{max}$, параметр проверки истинности $\Delta \vec{r}$ условия критерия и порог выполнения критерия $\Delta \vec{r} _{max}$. Если между наиболее новыми координатами $(r _{1})$ робота и наиболее старыми $r _{0})$ разница превышает порог проверки истинности $\Delta \vec{r}$ критерия, параметр выполнения критерия увеличивается $c _{curr}$. Если по мере увеличения $c _{curr}$, он превышает порог выполнения критерия $c _{max}$, то критерий считается выполненным и траектория перестраивается. 

[^apf]: – Khatib O. Real-time obstacle avoidance for manipulators and mobile robots. IEEE International Conference on Robotics and Automation – 1985. Vol. 2, P.500-505..
[^unfound_article]: Lin B. Research on path planning of handling robot based on improved A * algorithm and artificial potential field method [D]. Changan University, 2017.

---

## IV. Моделирование и эксперименты

# *A. Модель робота*

Колесный робот представлен известными математическими моделями кинематики и динамики[^1]:
"$$\dot{y} = R(\Theta)x,$$ 
$$\dot{x} = B _{u}\delta - F _{\delta},$$ 

$$y = \begin{bmatrix} P _{1}\\ P _{2}\end{bmatrix}, x = \begin{bmatrix} \omega _{L}\\ \omega _{R}\end{bmatrix}, \delta = \begin{bmatrix} u _{L}\\ u _{R}\end{bmatrix}, 
$$ 

$$R = \begin{bmatrix} cos(\phi) & -sin(\phi)\\ sin(\phi)& cos(\phi)\end{bmatrix} \begin{bmatrix} 0,5r & 0,5r\\ -\frac{ar}{2b} & \frac{ar}{2b}\end{bmatrix},$$

 $$B _{u} = \left(\begin{bmatrix} 0,5mr & 0,5mr\\ -\frac{Jr}{2b} & \frac{Jr}{2b}\end{bmatrix}\right) ^{-1} \begin{bmatrix} -\frac{1}{r} & -\frac{1}{r}\\ \frac{b}{r} & - \frac{b}{r}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} d ^{1} _{11} & 0\\ 0 & d ^{1} _{22}\end{bmatrix},$$
 
  $$F _{d} = \left(\begin{bmatrix} 0,5mr & 0,5mr\\ -\frac{Jr}{2b} & \frac{Jr}{2b}\end{bmatrix}\right) ^{-1} \begin{bmatrix} -\frac{1}{r} & -\frac{1}{r}\\ \frac{b}{r} & - \frac{b}{r}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} d ^{1} _{11} & 0\\ 0 & d ^{1} _{22}\end{bmatrix} \begin{bmatrix} \omega _{L}\\ \omega _{R}\end{bmatrix},$$
где угол $\phi$ есть угол ориентации базиса $\begin{Bmatrix}   O _{2} & X _{1} & X _{2}\end{Bmatrix}$ в системе координат $\begin{Bmatrix}   O _{1} & P _{1} & P _{2}\end{Bmatrix}$; $r$ – радиус колес, $a$ и $b$ – кинематические параметры шасси; $m$ и $J$ – соответственные приведенные масса и момент инерции шасси; $d ^{k} _{ij}$ – постоянные двигателей; $u _{l}$ – управляющее напряжение на якорях двигателей; $M _{L}$ и $M _{R}$ – соответственно моменты, развиваемые роторами левого и правого двигателей, $l = \{L,\ R\}.$"  (Пшихопов В.Х. Интеллектуальное планирование траекторий подвижных объектов в средах с препятствиями. – М.: ФИЗМАТЛИТ,  2014.)

Адекватным данной математической модели роботом является робот Turtlebot3 Waffle Pi. Его модель взята для проведения испытаний алгоритма в среде Gazebo. В качестве испытательных полигонов используются сложные сцены. "Термин «сложная сцена» означает, что на ней могут присутствовать «сложные препятствия» — объекты, превышающие размеры ПО и характеризуемые определенной формой" [^1] Препятствиями в том числе выступали и подвижные объекты, скорость которых не превышает максимальную скорость Turlebot3 Waffle Pi.

# *B. Локации*

Для проведения экспериментов и изучения основных характеристик работы гибридного алгоритма планирования были сконструированы три разнохарактерных локации. 

Локация 1 представляет собой прямоугольную комнату с одним выходом шириной 3 метра, состоящую из цилиндров диаметром 1 м. По ту сторону от выхода находится подвижное препятствие, которое представляет собой цилиндр с диаметром 1 метр и двигающийся со скоростью 0.1 метр в секунду по оси Y с центром движения в точке с координатами (1;0), и максимальнфм смещением 2 м. Целевая точка находится в точке с координатами (3;0). Стартовая точка движения робота находится в точке с координатами (-4;0). Изображение локации 1 - Fig. 2.

Локация 1 имеет цель показать базовый принцип работы гибридного алгоритма планирования в одном из наиболее простых способов применения.

![[Приложение Локации#Локация 1]]
$$Fig. 2$$

> [!danger] Совместить картинки в одну и нарисовать оси
> 


Локация 2 представляет собой стартовую комнату из кубов, прямоугольный лабиринт шириной 11 метров и длиной 13 метров и подвижное препятствие, которое представляет собой цилиндр с диаметром 1 метр и двигающийся со скоростью 0.1 метр в секунду по оси Y с центром движения в точке с координатами (1;2), и максимальнфм смещением 1 м. Целевая точка находится в точке с координатами (7;0). Стартовая точка движения робота находится а точке (-6;0). Изображение локации 2 - Fig. 3.

Локация 2 имеет цель показать принципы работы гибридного алгоритма планирования в среде требующей перепланирования и построения карты по мере движения.

![[Приложение Локации#Локация 2]]

$$Fig. 3$$

Локация 3 представляет собой стартовую комнату из кубов, прямоугольную комнату шириной 11 метров и длиной 14 метров с двумя стенками шириной 2 метра и длиной 1 метра разделяющих комнату по оси Y на 2 равные части и выступающие на 2 метра в комнату входы. Подвижные препятствия представляют собой цилиндры диаметром 3 метра с центрами движения, находящимися в точках с координатами (0;0) и (5;0). Цилиндры движутся вдоль оси Y со скоростью 0.1 метр в секунду с максимальным смещением 2.5 метра. Целевая точка находится в точке с координатами (8;0). Стартовая точка движения робота находится а точке (-6;0). Изображение локации 3 - Fig. 4.

Локация 3 имеет цель создать стрессовые условия для алгоритма, призванные сбить показания одометрии, получаемые с алгоритма SLAM, и показать поведение алгоритма в данных условиях.

![[Приложение Локации#Локация 3]] 
 $$Fig. 4$$

# *C. Результаты  экспериментов*

На каждой локации было проведено по 10 экспериментов. По результатм экспериментов были выявлены определенные недостатки алгоритма, которые будут рассмотрены далее. За редким исключениемм, алгоритм всегда справлялся с поставленной задачей навигации в неопределенной динамической среде, двигаясь по наиболее безопасной и оптимальной для известных данных траектории. 

Далее будут описаны основные проблемы, с которыми столкнулся алгоритм.

# *D. Основные проблемы и перспективы развития алгоритма*

1. Ошибка одометрии и призрачные препятствия

В течение движения и картографирования в реальном времени около подвижных препятствий, одометрия, получаемая с алгоритма SLAM очень высокими темпами наращивала ошибку, а так же появлению точек препятствий на сетке занятости там, где пролегала траектория подвижного препятствия, что приводило к совершенно неправильному построению карты и как следствие больших ошибках в построении траектории. Предлагаемым решением этой проблемы является модификация алгоритма SLAM, позволившая бы ему не картографировать подвижные препятствия и не учитывать их в алгоритме локализации.

Стоит отметить, что, несмотря на эту проблему, алгоритм практически всегда находил способ добраться до целевой точки.

2. Застревание между движущимся большим и неподвижным препятствиями

В течение экспериментов на локации 3, робот два раза попал в ситуацию, где притяжение целевой точки было мало и движение робота сковывали двигающийся на него цилиндр и стена, заставляя робот двигаться к стене и не позволяя ему перестроить траекторию. В этой ситуации робот попадает в динамический локальный минимум, который с указанными условиями застревания не позволяет роботу понять, что он застрял, и в итоге не позволяет ему выйти из этого минимума. Предлагаемым решением является использование улучшенного алгоритма потенциальных полей или другого алгоритма, способного позволить роботу отклониться от траектории, пролегающей в локальном минимуме. Например: метод неустойчивых режимов[^unstable].


[[Pasted image 20220905194005.png]]
[[Pasted image 20220905194821.png]]
[[Pasted image 20220905194853.png]]
[[Pasted image 20220905194934.png]]
[[Pasted image 20220905195153.png]]
[[Pasted image 20220905195049.png]]
[[Pasted image 20220905195118.png]]
[[Pasted image 20220905195212.png]]
[[Pasted image 20220905195623.png]]
[[Pasted image 20220905195906.png]]

[[Pasted image 20220905200105.png]]
[[Pasted image 20220905200125.png]]
[[Pasted image 20220905200159.png]]
[[Pasted image 20220905200224.png]]
[[Pasted image 20220905200241.png]]
[[Pasted image 20220905200259.png]]
[[Pasted image 20220905200345.png]]
[[Pasted image 20220905200505.png]]
[[Pasted image 20220905202227.png]]
[[Pasted image 20220905202632.png]]
[[Pasted image 20220905202636.png]]

[^1]: – Пшихопов В.Х. Интеллектуальное планирование траекторий подвижных объектов в средах с препятствиями. – М.: ФИЗМАТЛИТ,  2014. – 300 с. 
[^unstable]: V. Pshikhopov, M. Medvedev, V. Shibanov and I. O. Shapovalov, "Path planning and control of vehicles in 3D environment using unstable modes," 2017 4th International Conference on Control, Decision and Information Technologies (CoDIT), 2017, pp. 0621-0626, doi: 10.1109/CoDIT.2017.8102663.

---

## V. Выводы

В докладе рассмотрен вопрос построения адаптивной системы управления колесным роботом в динамически изменяющейся неопределенной среде с использованием гибридного метода планирования, построенного на комбинации алгоритмов A\* и метода искусственных потенциальных полей.

Были проведены эксперименты на базе симулятора Gazebo, фреймворка ROS и модели робота Turtlebot 3 Waffle Pi, в ходе которых алгоритм успешно справлялся с поставленной задачей. Исходя из этого сделан вывод о способности алгоритма решать задачу навигации в плоской неопределенной динамически изменяющейся среде с препятствиями, двигающимися не быстрее мобильного робота и не занимающими большую часть обзора мобильного робота. Поставлены задачи развития алгоритма, в ходе решения которых эффективность данного алгоритма возрастет. 

---
В докладе рассматриваются вопросы построения адаптивной системы управления колесным роботом в динамически изменяющейся неопределенной среде с использованием гибридного метода планирования, построенного на комбинации алгоритмов А* и искусственных потенциальных полей.

Представлены результаты моделирования, подтверждающие эффективность предлагаемых решений: проведены эксперименты на базе симулятора Gazebo и модели робота Turtlebot3, а так же различных локаций. Карта местности заранее неизвестна, роботу необходимо добраться до целевой точки, избегая препятствия в реальном времени. При необходимости маршрут перепланируется. Для проведения экспериментов используется картографирование среды в виде двухмерной карты препятствий при помощи метода SLAM. Приведены результаты проведения эксперимента с реализацией комбинации алгоритмов планирования на основе пакетов ROS.